\chapter{Vor und Nachteile einer GDI}
Ein Vorteil einer Geodateninfrastruktur ist der einfache Zugang zu interessierten Bürgern und die Vereinfachung von Arbeitsprozessen. Möchte sich beispielsweise ein Bürger über ein bestimmtes Thema informieren, kann dieser den WebViewer öffnen und den relevanten Layer dem Viewer hinzufügen.
\newline \newline
Ebenso ist es den städtischen Mitarbeitern durch eine GDI möglich eine WebMap zusammenzustellen, welche die Bebauungspläne, die Liegenschaftskarte sowie Naturschutzflächen beinhaltet. Diese Informationen können für die Arbeitsabläufe relevant sein und somit zu einer weiteren Digitalisierung dieser Arbeitsabläufe beitragen.
\newline \newline
Durch die Nutzung einer GDI werden die Daten aktuell gehalten. Dies ist möglich da die Daten nicht von den jeweiligen Stellen angefordert werden müssen, sondern die Dienste von den verantwortlichen Stellen selbst gepflegt werden.
\newline \newline
Hierdurch entsteht jedoch das Problem, dass sich möglicherweise Fehler in einem WMS befinden, aufgrund derer eine Entscheidung getroffen wird und bei einem späteren Aufrufen des WMS diese Fehler beseitigt wurden. Somit sollten Entscheidungen jeweils mit einem Archivieren der Karte als PDF dokumentiert werden, um die Sachlage zu dem Entscheidungszeitpunkt festzuhalten.
\newline \newline
Ein Vorteil der Bereitstellung der Dienste ist es, dass die doppelte Datenhaltung entfällt. Es werden keine CDs mehr verschickt und die Abfrage erfolgt direkt ohne Verzögerung.
\newline \newline
Ebenfalls die Möglichkeit national sowie auch International Informationen in einem harmonisierten Datenmodell auszutauschen ist sehr wichtig, dies zeigte sich bei Hochwasser in Dresden \cite{Umweltdaten-und-INSPIRE}. Dadurch begann das Sächsisches Staatsministerium für Energie, Klimaschutz, Umwelt und Landwirtschaft mithilfe von ArcGIS-Servern eine Infrastruktur aufzubauen um fachspezifische Informationen und erkannte somit die wichtigkeit von geospezifischen Daten.
\newline \newline
Dadurch ist jedoch auch schwer vorherzusagen wie viele Nutzer den Dienst aufrufen werden und ob die Hardware diesen Anfragen in vertretbarer Zeit gerecht werden kann. Ebenfalls ist zu überlegen ob der Dienst auf Hardware im Haus betrieben werden sollte oder hierfür Kapazitäten in einem Rechenzentrum mit entsprechender Internetanbindung und Hardware gemietet werden sollten. Denn durch einige hochverfügbare Kartenanwendungen im Web (als Beispiel Google Maps) ist der Nutzer gewöhnt, dass die Kartendarstellung innerhalb weniger Millisekunden angezeigt wird. 
\newline
Bei Verbindungstests zum WMS des Geoportal Hessens \footnote{Geoportal Hessens \url{https://www.geoportal.hessen.de/}}  Historische Luftbilder dauerte der Aufruf des WMS maximal 3.91 Sekunden. Dies liegt daran, dass der Dienst das gesamte Bild auf einmal ausliefert. Sollte der Nutzer den Kartenausschnitt mehrmals minimal verschieben bevor das Kartenmaterial angezeigt wurde, was bei einer Nutzung von Geräten mit Touchscreens vorkommen kann, wird auch der bereits nicht mehr aktuelle Bereich geladen, jedoch nicht angezeigt. Dieses Verhalten könnte durch die Nutzung eines „Web Map Tile Service“ (WMTS) verbessert werden. Dieser WMTS ist im Prinzip ein WMS nur dass dieser kein Gesamtbild liefert, sondern einzelne Kacheln, welche ihre Gültigkeit nicht verlieren, sondern aus dem Zwischenspeicher aufgerufen werden können, wenn diese bereits geladen wurden.
\newpage
Auch sollte sichergestellt sein, dass alle angebotenen Funktionalitäten reibungslos abgerufen werden können. Bei Recherchen ist dies nicht bei allen GDIs der Fall gewesen. Das Geoportal Hessen beispielsweise liefert derzeit beim Wählen des Buttons „Karte anzeigen“ von Darstellungsdiensten eine Fehlermeldung, siehe Abbildung \ref{Fehlermeldung-Geoportal-Hessen}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Fehlermeldung-Geoportal-Hessen.png}
        
    \end{minipage}
    \caption{Fehlermeldung des Geoportal Hessens \\ Quelle: Screenshot selbst erstellt am 03.10.2020}
        \label{Fehlermeldung-Geoportal-Hessen}
\end{figure}
Generell ist die Entwicklung einer GDI ein sehr bereicherndes Instrument der Informationsübermittlung an interessierte Bürger sowie anderen Bedarfsträgern.